\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\geometry{
  a4paper,
  left=1cm,
  right=1cm,
  top=1cm,
  bottom=1.5cm,
}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\title{Regole operazionali di Imp++}
\author{Andrea Puddu, Giorgio Luciano Liberatore}
\date{11 Febbraio 2023}

\begin{document}
\maketitle

\textbf{Domini Semantici.} L'insieme $Val$ dei valori coincide come per $Imp$ con l'insieme delle costanti.

\

Introduciamo una nuova relazione di valutazione, specifica per le espressioni assegnabili:

$$ \overset{L}{\rightsquigarrow} \ \subseteq Env \times Lval \times Store \times Loc $$

\

\textbf{Sintassi}. Come per $Imp$ $x, y \in Var$ e $v \in Val$ indicano generiche variabili e costanti.
La metavariabile $L$ varia sull'insieme dei valori assegnabili ($Lval$) e le metavabiabili $M, N$ variano sull'insieme delle espressioni del linguaggio ($Expr$). Inoltre $p, q \in Prog$ indicano generici programmi.

\begin{alignat*}{2}
  Const (v) & ::= && \ k \ | \ true \ | \ false \ | \ l \\
%         Var & ::= && \ x \ | \ y \ | \ z \\
   Lval (L) & ::= && \ x \ | \ *L \\
Expr (M, N) & ::= && \ Const \ | \ M + N \ | \ M < N \ | \ L \ | \ \&L \\
Prog (p, q) & ::= && \ var \ x = M \ in \ p \ | \ skip \ | \ p;q \ | \ x := M \ \\
            &     && | \ if \ M \ then \ p \ else \ q \ | \ while \ M \ do \ p \ | \ print \ M
\end{alignat*}

\textbf{Regole.} Alle regole di $Imp$ si aggiungono le seguenti per introdurre il concetto di puntatore:
\begin{alignat*}{2}
 [deref] \quad & \frac{E\vdash L, S \overset{L}{\rightsquigarrow} l}{E\vdash *L, S \overset{L}{\rightsquigarrow} l'} \quad \quad && \text{(se $S(l)=l'$)} \\
 [lval] \quad & \frac{E\vdash L, S \overset{L}{\rightsquigarrow} l}{E\vdash L, S \rightsquigarrow v} \quad \quad && \text{(se $S(l)=v$)} \\
 [ref] \quad & \frac{E\vdash L, S \overset{L}{\rightsquigarrow} l} {E\vdash \&L, S \rightsquigarrow l} \\
\end{alignat*}

Inoltre, le seguenti regole di $Imp$ vengono modificate:
\begin{align*}
 [x] \quad & {E\vdash x, S \overset{L}{\rightsquigarrow} l} \quad \quad \text{(se $E(x)=l$)} \\
 [assign] \quad & \frac{E\vdash M, S \rightsquigarrow v \quad E\vdash L, S \overset{L}{\rightsquigarrow} l}{E\vdash L := M, S \overset{p}{\rightsquigarrow} S\{(l, v)\}}
\end{align*}
\\
Inoltre abbiamo implementato la garbage collection.
Le locazioni sono internamente gestite con un DynamicArray di locazioni.
Senza garbage collection le locazioni erano semplicemente un 
indice della cella dell'array incrementato per ogni nuova variabile istanziata.
Questo porta a utilizzi di memoria molto elevati; per esempio una 
dichiarazione in un ciclo usa una nuova locazione 
per ogni iterazione. \\
Sarebbe ottimale riutilizzare le locazioni che non possono
essere più "raggiunte" dall'ambiente, sia direttamente che tramite multipli 
puntatori. Per fare ciò abbiamo usato un addizionale DynamicArray, "refCount", 
il quale conserva per ogni locazione il numero di volte che è referenziata (o 
dall'Environment o da un altro puntatore); quando refCount di una locazione 
scende a 0, quella locazione è messa nella lista delle locazioni riutilizzabili,
chiamata "canuse" nel codice.
Si può notare che refCount cambia solo durante 2 operazioni: Declare e Assign;
in Declare il conto della locazione data alla nuova variabile viene inizializzato a 1,
mentre dopo l'esecuzione del blocco viene decrementato. 
Il resto dei cambiamenti a refCount dipendono dai puntatori: 
quando una locazione viene dichiarata o assegnata a un puntatore di un'altra locazione,
il refCount della locazione puntata aumenta, mentre se da un puntatore viene riassegnata a 
un altro valore o esce di scope, il refCount della locazione puntata prima dell'assegnamento 
diminuisce.
\\
\\
Quindi tenendo canuse aggiornata, possiamo usare le locazioni in canuse per
le variabili nuove e se canuse è vuota prendiamo una locazione mai usata prima.
In questo modo la memoria totale usata è pari al numero massimo di locazioni raggiungibili
durante un momento dell'esecuzione

\end{document}
